## Wie erkenne ich Leerstand

**Mit welchem Wissensstand ein Leerstand gemeldet wird, liegt bei den Nutzer:innen.**

Beobachtungen und Zweifel sollten mit der Community geteilt werden und Mutmaßungen deutlich gemacht werden. Häufig ist eine Summe von Faktoren ausschlaggebend. Ein Blick auf die regional gültigen Fristen und der Austausch mit stadtpolitisch aktiven Menschen können hilfreich sein. Zumeist steht vor einer Meldung beim Leerstandsmelder und bei den Behörden eine wiederholte Beobachtung. Es gilt, keine voreiligen Schlüsse zu ziehen und Erkenntnisse nachzuprüfen. Vorsicht: Ungeputzte Fenster oder fehlende Gardinen weisen nicht immer auf Leerstand hin.

### Zu den gängigen Erkennungsmerkmalen gehören:

- fehlende Bewohner:innen
- Zustand von Klingelschildern, Briefkästen, Fenstern, Gemäuer, usw.
- keine Beleuchtung oder regelmäßige Beleuchtung mittels Zeitschaltuhr in der Wohnung/im Gebäude
- Schlüsselbox vor der Haustür (kann auf Ferienwohnungen im Haus hinweisen)

### Recherchemöglichkeiten:

- Nachbar:innen befragen
- bei der Hausverwaltung nachfragen
- Informationen zur Adresse oder Eigentümer:innen im Internet recherchieren
  (z.B. hier: [Wem gehört die Stadt](https://correctiv.org/themen/wem-gehoert-die-stadt/), [NorthData](https://www.northdata.de/), [ALKIS](https://de.wikipedia.org/wiki/Amtliches_Liegenschaftskatasterinformationssystem)-Daten der Region, uvm.)
- sich bei lokalen Portalen, lokaler Presse und Initiativen informieren
- kleine Anfrage stellen (Bezirkspolitik / Frag den Staat)
- Akteneinsicht beim zuständigen Amt (berechtigtes Interesse siehe **[FAQ](/site/support/faq_de)**)
